\documentclass{report}
\input{../../head.tex}
\begin{document}
  以降では，複素数であることを強調するとき，チルダを付けることにする．
  \subsection{偏光状態}
    真空中のMaxwell方程式は，
    \begin{align}
      \begin{dcases}
        \curl \bm{E} = -\pdv{\bm{B}}{t} \\ 
        \curl \bm{B} = \mu_0\epsilon_0\pdv{\bm{E}}{t} \\ 
        \div \bm{E} = 0 \\ \label{maxwell-vacuume}
        \div \bm{B} = 0
      \end{dcases}
    \end{align}
    である．
    微分方程式は線型であるから，以降では，$\bm{E} \to \tilde{\bm{E}}$，$\bm{B} \to \tilde{\bm{B}}$とする．
    なお，実際の物理量としての電場や磁場は実数であるから，
    \begin{align}
      \bm{E} &= \Re\qty(\tilde{\bm{E}}) \\ 
      \bm{B} &= \Re\qty(\tilde{\bm{B}})
    \end{align}
    とする．
    さて，\refe{maxwell-vacuume}の第1式の両辺に$\curl$を作用させると，
    \begin{align}
      \curl\qty(\curl \tilde{\bm{E}}) &= -\pdv{t}\qty(\curl{\tilde{\bm{B}}}) \\ 
      \iff \grad\qty(\div\tilde{\bm{E}}) - \laplacian\tilde{\bm{E}} &= -\mu_0\epsilon_0\pdv[2]{\tilde{\bm{E}}}{t} \label{electro-field-wave-1}\\ 
      \iff \laplacian\tilde{\bm{E}} &= \mu_0\epsilon_0\pdv[2]{\tilde{\bm{E}}}{t} \label{electro-field-wave-2} \\ 
    \end{align}
    となる．
    \refe{electro-field-wave-1}から\refe{electro-field-wave-2}の式変形で\refe{maxwell-vacuume}の第3式を用いた．
    磁場に関しても同様に計算をすると，
    \begin{align}
      \laplacian\tilde{\bm{B}} &= \mu_0\epsilon_0\pdv[2]{\tilde{\bm{B}}}{t} \label{magnetic-field-wave-2} \\ 
    \end{align}
    となる．
    \par
    さて，\refe{electro-field-wave-2}や\refe{magnetic-field-wave-2}なる偏微分方程式の解の1つに，
    \begin{align}
      \tilde{\bm{E}} = \tilde{\bm{E}_0}\e^{\i(\bm{k}\cdot \bm{r} - \omega t)} \label{electro-field-wave-3} \\ 
      \tilde{\bm{B}} = \tilde{\bm{B}_0}\e^{\i(\bm{k}\cdot \bm{r} - \omega t)} \label{magnetic-field-wave-3}
    \end{align}
    がある．
    \refe{electro-field-wave-3}と\refe{magnetic-field-wave-3}を\refe{maxwell-vacuume}の第2式に代入すると，
    \begin{align}
      \curl \tilde{\bm{B}_0}\e^{\i(\bm{k}\cdot \bm{r} - \omega t)} &= \mu_0\epsilon_0\pdv{t}\tilde{\bm{E}_0}\e^{\i(\bm{k}\cdot \bm{r} - \omega t)} \\ 
      \i\bm{k}\times\tilde{\bm{B}} &= -\i\omega\mu_0\epsilon_0\tilde{\bm{E}} \\ 
      \bm{k}\times\tilde{\bm{B}} &= -\omega\mu_0\epsilon_0\tilde{\bm{E}} \label{electro-magnetic-wave-vertical}
    \end{align}
    となる．
    \refe{electro-magnetic-wave-vertical}の両辺で$\bm{k}$との内積を取ると，
    \begin{align}
      \bm{k}\times\qty(\bm{k}\times\tilde{\bm{B}}) &= -\omega\mu_0\epsilon_0\bm{k}\cdot\tilde{\bm{E}} \\ 
      \iff \tilde{\bm{B}}\qty(\bm{k}\times\bm{k}) &= -\omega\mu_0\epsilon_0\bm{k}\cdot\tilde{\bm{E}} \\ 
      \iff \bm{k}\cdot \bm{E} &= 0
    \end{align}
    となり，電場$\tilde{\bm{E}}$と波数ベクトル$\bm{k}$が直交することが分かる．
    磁場についても\refe{maxwell-vacuume}を用いれば，同様に波数ベクトルと直交することが分かる．
    よって，波の進行方向を$z$方向と定義しても一般性を失わないので，
    \begin{align}
      \bm{E} &= \mqty(E_x \\ E_y \\ 0) \\ 
      &= \mqty(E_{x0}\cos(kz - \omega t) \\ E_{y0}\cos(kz - \omega t + \phi) \\ 0) \label{ex-ey-representation}
    \end{align}
    とする．
    \par
    いよいよ，具体的な偏光を考える．
    \refe{ex-ey-representation}より，
    \begin{align}
      \begin{dcases}
        \frac{E_x}{E_{x0}} = \cos(kz - \omega t) \\ 
        \frac{E_y}{E_{y0}} = \cos(kz - \omega t + \phi)
      \end{dcases}
    \end{align}
    と書ける．
    和積の公式を用いると，
    \begin{align}
      \qty(\frac{E_{y}}{E_{y0}}) - \qty(\frac{E_x}{E_{x0}})\cos\phi = -\sin(kz - \omega t)\sin\phi
    \end{align}
    となる．
    両辺を2乗すると，
    \begin{align}
      \qty(\frac{E_{y}}{E_{y0}})^2 - 2\qty(\frac{E_x}{E_{x0}})\qty(\frac{E_{y}}{E_{y0}})\cos\phi + \qty(\frac{E_x}{E_{x0}})^2\cos^2\phi &= \qty(1 - \sin^2(kz - \omega t))\sin^2\phi \\ 
      \qty(\frac{E_{x}}{E_{x0}})^2 - 2\qty(\frac{E_x}{E_{x0}})\qty(\frac{E_{y}}{E_{y0}})\cos\phi + \qty(\frac{E_y}{E_{y0}})^2&= \sin^2\phi \label{elliptical-polarization}
    \end{align}
    となる．
    一般に，この2次曲線は楕円を描くことが知られている．
    以下では，2つの特別な場合を考える．
    \begin{enumerate}
      \item $\phi = m\pi\ m \in \mathbb{Z}$のとき．
        このとき，\refe{elliptical-polarization}は，
        \begin{align}
          &\qty(\frac{E_x}{E_{x0}} - (-1)^m\frac{E_y}{E_{y0}})^2 = 0 \\ 
          &\implies \frac{E_x}{E_{x0}} = (-1)^m\frac{E_y}{E_{y0}}
        \end{align}
        となり，$m$が偶数のときは$E_x$と$E_y$は同位相，$m$が奇数のときは$\pi$だけ位相がずれて振動することが分かる．
        特に$E_x = E_y$であれば，$m$が偶数であることを$\ang{45}$偏光，$m$が奇数であることを$-\ang{45}$偏光という．
      \item $\phi = \qty(m + \frac{1}{2})\pi\ m \in \mathbb{Z}$のとき．
        このとき，\refe{elliptical-polarization}は，
        \begin{align}
          \qty(\frac{E_x}{E_{x0}})^2 + \qty(\frac{E_y}{E_{y0}})^2 = 1
        \end{align}
        となり，$E_x / E_{x0}$と$E_y / E_{y0}$は単位円周上にあるという関係をもつので，円偏光であると分かる．
        特に$E_x = E_y$であれば，$m$が偶数のであることを$z$軸正から負方向に見て左周りに回るので左偏光，$m$が奇数のときは右偏光という．
    \end{enumerate}
  \subsection{偏光行列，Stokesパラメータ，Poincar\'e球}
    前小節までで，真空中を伝搬する電磁場の偏光を記述する方法を示した．
    本小節では他に，偏光を表す方法を説明する．
    \par
    1つのモードの偏光行列は以下のように定義される．
    \begin{align}
      S &\coloneqq \mqty(\tilde{E}_x \\ \tilde{E}_y)\mqty(\tilde{E}^*_x & \tilde{E}^*_y) \\ 
      &= \mqty(\abs{\tilde{E}_x}^2 & \tilde{E}_x\tilde{E}^*_y \\ \tilde{E}^*_x\tilde{E}_y & \abs{\tilde{E}_y}^2)
    \end{align}
    多モードの偏光行列は，
    \begin{align}
      S &\coloneqq \mqty(\ev{\abs{\tilde{E}_x}}^2 & \ev{\tilde{E}_x\tilde{E}^*_y} \\ \ev{\tilde{E}^*_x\tilde{E}_y} & \ev{\abs{\tilde{E}_y}^2})
    \end{align}
    となる．
    ただし，$\ev{\cdot}$は長時間平均で，$\sigma$をモードのラベルとすると，
    \begin{align}
      \ev{f(x)} \coloneqq \lim_{T \to \infty} \frac{1}{T}\int_{0}^{T}\dd{t}\sum_{\sigma}f_{\sigma}(t)
    \end{align}
    である．
    \par
    再び，単一モードの偏光を考える．
    偏光行列の対角成分が複素共役であることに注意すれば，$S$はHermite行列であることが分かる．
    \ref{pauli-matrix}での議論を踏まえれば，Pauli行列は$2\times 2$のHermite行列の基底であるから，
    \begin{align}
      S = \sum_{i}\check{S}_i\hat{\sigma}^i
    \end{align}
    と展開できる．
    内積は対角和で定義されているのだから，
    \begin{align}
      \check{S}_i &= \frac{\tr\qty{\hat{\sigma}^iS}}{\tr\qty{\qty(\hat{\sigma}^i)^2}} \\ 
      &= \frac{1}{2}\tr\qty{\hat{\sigma}^iS}
    \end{align}
    と書ける．
    具体的に4成分を求めると，
    \begin{align}
      \check{S}_0 &= \frac{1}{2}\qty(\abs{\tilde{E}_x}^2 + \abs{\tilde{E}_y}^2) \\ 
      \check{S}_1 &= \frac{1}{2}\qty(\tilde{E}^*_x\tilde{E}_y + \tilde{E}_x\tilde{E}^*_y ) = \Re\qty(\tilde{E}^*_x\tilde{E}_y)\\ 
      \check{S}_2 &= \frac{1}{2}\qty(-\i\tilde{E}_x\tilde{E}^*_y + \i\tilde{E}^*_x\tilde{E}_y) = \Im\qty(\tilde{E}^*_x\tilde{E}_y)\\ 
      \check{S}_3 &= \frac{1}{2}\qty(\abs{\tilde{E}_x}^2 - \abs{\tilde{E}_y}^2) 
    \end{align}
    古典光学の慣習に従ってStokesパラメータを定義すると，
    \begin{align}
      S_0 &\coloneqq 2\check{S}_0 = \abs{\tilde{E}_x}^2 + \abs{\tilde{E}_y}^2 \\ 
      S_1 &\coloneqq 2\check{S}_3 = \abs{\tilde{E}_x}^2 - \abs{\tilde{E}_y}^2 \\ 
      S_2 &\coloneqq 2\check{S}_1 = 2\Re\qty(\tilde{E}^*_x\tilde{E}_y) \\ 
      S_3 &\coloneqq 2\check{S}_2 = 2\Im\qty(\tilde{E}^*_x\tilde{E}_y)
    \end{align}
    となる．
    Stokesパラメータには，
    \begin{align}
      S^2_1 + S^2_2 + S^2_3 = S^2_0 \label{stokes-parameter-relation}
    \end{align}
    なる関係が成立する．
    \begin{proof}
      \begin{align}
        S^2_1 + S^2_2 + S^2_3 &= 4\Re\qty(\tilde{E}^*_x\tilde{E}_y)^2 + 4\Im\qty(\tilde{E}^*_x\tilde{E}_y)^2 + \qty(\abs{\tilde{E}_x}^2 - \abs{\tilde{E}_y}^2)^2 \\ 
        &= 4\abs{\tilde{E}^*_x\tilde{E}_y}^2 + \abs{\tilde{E}_x}^4 + \abs{\tilde{E}_y}^4 - 2\tilde{E}^*_x\tilde{E}_y\tilde{E}_x\tilde{E}^*_y \\ 
        &= \abs{\tilde{E}_x}^4 + \abs{\tilde{E}_y}^4 + 2\abs{\tilde{E}_x}^2\abs{\tilde{E}_y}^2 \\ 
        &= \qty(\abs{\tilde{E}_x}^2 + \abs{\tilde{E}_y}^2)^2 \\ 
        &= S^2_0
      \end{align}
    \end{proof}
    \refe{stokes-parameter-relation}より，Stokesパラメータの自由度は実質的に3成分であるから，3次元空間で表すことができる．
    これが，Poincar\'e球である．
    \reft{stokes-parameter-relation-table}としてStokesパラメータ\footnote{
      2準位系のBloch球では，
      \begin{align}
        u &= 2\Re\qty(\rho^{(-\omega)}_{\r{ba}}) \\ 
        v &= 2\Im\qty(\rho^{(-\omega)}_{\r{ba}}) \\ 
        w &= \rho_{\r{bb}} - \rho_{\r{aa}}
      \end{align}
      なる関係がある．
      やはり，Stokesパラメータのインデックスはおかしいと思われる．
    }と偏光状態の関係を示す．
    \begin{table}[H]
      \centering
      \caption{Stokesパラメータと偏光状態の関係}\label{stokes-parameter-relation-table}
      \begin{tabular}{cc}
        \bhline
        Stokesパラメータ & 偏光状態 \\ \hline
        $S_1 = 1$ & $x$偏光 \\ 
        $S_1 = -1$ & $y$偏光 \\ 
        $S_2 = 1$ & $\ang{45}$偏光 \\ 
        $S_2 = -1$ & $-\ang{45}$偏光 \\ 
        $S_3 = 1$ & 左回り偏光 \\ 
        $S_3 = -1$ & 右回り偏光 \\ \bhline
      \end{tabular}
    \end{table}
  \subsection{複屈折}
    物質中のMaxwell方程式は，
    \begin{align}
      \begin{dcases}
        \curl \bm{E} = -\pdv{\bm{B}}{t} \\ 
        \curl \bm{B} = \mu_0\pdv{\bm{D}}{t} \\ 
        \div \bm{D} = 0 \\ \label{maxwell-material}
        \div \bm{B} = 0
      \end{dcases}
    \end{align}
    である．
    強磁性体でないため，$\mu = \mu_0$とした．
    \refe{maxwell-material}において，
    \begin{align}
      \bm{D} = \epsilon\bm{E}
    \end{align}
    なる関係があるとする．
    ただし，$\epsilon$は2階のテンソルであるとする．
    以下では，結晶の対称性を仮定して，
    \begin{align}
      \epsilon = \mqty(\dmat[0]{n^2_x, n^2_y, n^2_z})
    \end{align}
    とする．
    電場が，
    \begin{align}
      \tilde{\bm{E}} = \tilde{\bm{E}_0}\e^{\i(\bm{k}\cdot \bm{r} - \omega t)} 
    \end{align}
    と書けるとする．
    また，波数ベクトル$\bm{k}$が，
    \begin{align}
      \bm{k} = \mqty(k_x \\ k_y \\ k_z)
    \end{align}
    と書けるとする．
    真空状態でのMaxwell方程式の解析と同じように，$\bm{E} \to \tilde{\bm{E}}$，$\bm{B} \to \tilde{\bm{B}}$とする．
    \refe{maxwell-material}の第1式の両辺に$\curl$を作用させると，
    \begin{align}
      &\curl\curl\tilde{\bm{E}} = -\pdv{t}\qty(\curl\tilde{\bm{B}}) \\ 
      \iff &\grad\qty(\div\tilde{\bm{E}}) - \laplacian\tilde{\bm{E}} = \mu\pdv[2]{t}\qty(\epsilon\tilde{\bm{E}}) \\ 
      \iff &\qty(\bm{k}\cdot \tilde{\bm{E}}) - (\bm{k}\cdot \bm{k})\tilde{\bm{E}} = -\mu_0\omega^2\epsilon\tilde{\bm{E}} \\ 
      \iff &\mqty(
        \qty(-k^2_y - k^2_z + \mu_0n^2_x\omega^2)\tilde{E}_x + k_xk_y\tilde{E}_y + k_xk_z\tilde{E}_z \\ 
        k_xk_y\tilde{E}_x + \qty(-k^2_x - k^2_z - \mu_0n^2_y\omega^2)\tilde{E}_y + k_yk_z\tilde{E}_z \\ 
        k_xk_z\tilde{E}_x + k_yk_z\tilde{E}_y + \qty(-k^2_x - k^2_y - \mu_0n^2_z\omega^2)\tilde{E}_z \\ 
      ) = \mqty(0 \\ 0 \\ 0) \\ 
      \iff &\mqty(
        \qty(-k^2_y - k^2_z + \mu_0n^2_x\omega^2) & k_xk_y & k_xk_z \\ 
        k_xk_y & \qty(-k^2_x - k^2_z + \mu_0n^2_y\omega^2) & k_yk_z \\ 
        k_xk_z &  k_yk_z & \qty(-k^2_x - k^2_y + \mu_0n^2_z\omega^2) \\ 
      )\mqty(\tilde{E}_x \\ \tilde{E}_y \\ \tilde{E}_z) = \mqty(0 \\ 0 \\ 0) \label{epsilon-matrix}
    \end{align}
    となる．
    $\tilde{\bm{E}} \neq \bm{0}$の非自明な解が存在する条件は，$\tilde{\bm{E}}$にかかる行列の行列式が0となることなので，
    \begin{align}
      &\mqty|
        \qty(-k^2_y - k^2_z + \mu_0n^2_x\omega^2) & k_xk_y & k_xk_z \\ 
        k_xk_y & \qty(-k^2_x - k^2_z + \mu_0n^2_y\omega^2) & k_yk_z \\ 
        k_xk_z &  k_yk_z & \qty(-k^2_x - k^2_y + \mu_0n^2_z\omega^2) \\ 
      | = 0 \\ 
      \iff &\qty(-k^2_y - k^2_z + \mu_0n^2_x\omega^2)\qty(-k^2_x - k^2_z + \mu_0n^2_y\omega^2)\qty(-k^2_x - k^2_y + \mu_0n^2_z\omega^2) + 2k^2_xk^2_yk^2_z \notag \\
      &- k^2_xk^2_z\qty(-k^2_x - k^2_z + \mu_0n^2_y\omega^2) - k^2_xk^2_y\qty(-k^2_x - k^2_y + \mu_0n^2_z\omega^2) - k^2_yk^2_z\qty(-k^2_y - k^2_z + \mu_0n^2_x\omega^2) = 0 \\ 
      \iff &\mu^3_0n^2_xn^2_yn^2_z\omega^6 - \mu^2_0\qty{\qty(k^2_y + k^2_z)n^2_yn^2_z + \qty(k^2_x + k^2_z)n^2_xn^2_z +\qty(k^2_x + k^2_y)n^2_xn^2_y}\omega^4 + \mu_0\qty(k^2_x + k^2_y + k^2_z)\qty(k^2_xn^2_x + k^2_yn^2_y + k^2_zn^2_z)\omega^2 = 0 \\ 
      \iff &\mu^2_0\omega^4 - \mu_0\qty(\frac{k^2_x + k^2_y}{n^2_z} + \frac{k^2_y + k^2_z}{n^2_x} + \frac{k^2_z + k^2_x}{n^2_y})\omega^2 + \qty(k^2_x + k^2_y + k^2_z)\qty(\frac{k^2_x}{n^2_yn^2_z} + \frac{k^2_y}{n^2_zn^2_x} + \frac{k^2_z}{n^2_xn^2_y}) = 0 \label{o-e-eq}
    \end{align}
    となる．
    \refe{o-e-eq}を$\mu\omega^2$について解くと，
    \begin{align}
      \mu_0\omega^2 &= \qty(\frac{k^2_x + k^2_y}{n^2_z} + \frac{k^2_y + k^2_z}{n^2_x} + \frac{k^2_z + k^2_x}{n^2_y}) \notag\\
      &\pm \sqrt{\frac{-3k^2_xk^2_z - 3k^2_yk^2_z - 3k^4_z + k^2_xk^2_y}{n^2_xn^2_y} + \frac{-3k^2_yk^2_x - 3k^2_zk^2_x - 3k^4_x + k^2_yk^2_z}{n^2_yn^2_z} + \frac{-3k^2_zk^2_y - 3k^2_xk^2_y - 3k^4_y + k^2_zk^2_x}{n^2_zn^2_x}} \label{mu-omega-solution}
    \end{align}
    となる．
    $n_x = n_y = n_{\r{o}}$，$n_z = n_{\r{e}}$のとき，
    \refe{mu-omega-solution}は，% 省略
    \begin{align}
      \mu_0\omega^2 = \frac{k^2_x}{n^0_{\r{o}}} + \frac{k^2_y}{n^0_{\r{o}}} + \frac{k^2_z}{n^0_{\r{o}}}, \frac{k^2_x}{n^0_{\r{e}}} + \frac{k^2_y}{n^0_{\r{e}}} + \frac{k^2_z}{n^0_{\r{o}}}
    \end{align}
    となり，2種類の波数ベクトルが許容されることになる．
  \subsection{波長板の効果}
\end{document}